# ООП

В Rust поддерживается некоторая функциональность, типичная для объектно-ориентированного программирования (ООП), но подход Rust к ООП отличается от классического понимания, которое встречается в языках, таких как Java или C++. Rust не имеет классов; вместо этого он использует структуры (structs) и перечисления (enums), а также концепции, подобные трейтам (traits), для построения абстракций и организации полиморфного поведения.

Перед тем, как говорить о конкретных ООП-особенностях Rust, давайте рассмотрим, какие ООП-концепции поддерживаются в Rust:

1. **Инкапсуляция**: Rust позволяет инкапсулировать данные внутри `struct` и `enum` и контролировать уровень доступа к полям и методам через ключевые слова `pub` (public) и `priv` (private).

```rust
pub struct Rectangle {
    pub width: u32,
    height: u32, // Приватное поле, недоступно за пределами модуля
}

impl Rectangle {
    pub fn new(width: u32, height: u32) -> Self {
        Rectangle { width, height }
    }

    pub fn area(&self) -> u32 {
        self.width * self.height
    }

    // Приватный метод
    fn is_square(&self) -> bool {
        self.width == self.height
    }
}
```

2. **Наследование**: Rust не поддерживает наследование классов, так как в нём нет классов. Однако Rust имеет концепцию трейтов, которые можно использовать для разделения и реализации общего поведения между различными типами. Трейты можно рассматривать как интерфейсы в других языках, но с возможностью предоставления реализации по умолчанию.

```rust
pub trait Drawable {
    fn draw(&self);
}

struct Circle {
    radius: f64,
}

struct Square {
    side: f64,
}

impl Drawable for Circle {
    fn draw(&self) {
        println!("Рисую круг с радиусом {}", self.radius);
    }
}

impl Drawable for Square {
    fn draw(&self) {
        println!("Рисую квадрат со стороной {}", self.side);
    }
}
```

3. **Полиморфизм**: В Rust полиморфизм обычно достигается через использование трейтов и обобщений (generics). Также для достижения полиморфизма могут использоваться enum и trait object (трейт как тип объекта).

```rust
fn draw_objects(objects: &[&dyn Drawable]) {
    for object in objects {
        object.draw();
    }
}

fn main() {
    let circle = Circle { radius: 5.0 };
    let square = Square { side: 3.0 };

    let objects: Vec<&dyn Drawable> = vec![&circle, &square];
    draw_objects(&objects);
}
```

4. **Абстракция**: Трейты в Rust представляют собой способ определения общего поведения, которое могут реализовать разные типы, а структуры/перечисления используются для представления конкретных данных и реализаций.

```rust
pub trait Shape {
    fn area(&self) -> f64;
}

pub struct Circle {
    radius: f64,
}

pub struct Square {
    side: f64,
}

impl Shape for Circle {
    fn area(&self) -> f64 {
        3.14159 * self.radius * self.radius
    }
}

impl Shape for Square {
    fn area(&self) -> f64 {
        self.side * self.side
    }
}
```

Хотя подход Rust к ООП может отличаться от классического понимания, он предоставляет мощные и гибкие инструменты для организации кода и построения абстракций с использованием структур, трейтов, и перечислений, а также паттернов, таких как композиция вместо наследования, что позволяет писать модульный, масштабируемый и поддерживаемый код.
